\exptitle{Серый омметр}

\begin{wrapfigure}{r}{0.4\textwidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, thick]
        \draw (0, 0) to[resistor={info={$R_x$}}] (5, 0);
        \draw[->] (0, 0) -- ++(0, 1);
        \draw[->] (5, 0) -- ++(0, 1);
        
        \draw[dashed] (0.5, 1) rectangle ++(4, 2);
        \draw (0, 2) node[contact] {} to[battery={info={$U_0$}}] ++(1.9, 0)
        to[ammeter] ++(0.9, 0) to[resistor={info={$r$}}] ++(2.2, 0) node[contact] {};
        \node[below] at(1, 1.7) {\textbf{\scriptsize{+ ---}}};
    \end{tikzpicture}
    \caption{}
    \label{fig:voltage}
\end{wrapfigure}

Вашему вниманию предлагаются две упрощённые модели внутреннего устройства омметра. Согласно первой, он состоит из соединённых последовательно идеального источника с напряжением $U_0$, резистора с сопротивлением $r$ и идеального амперметра (рис. \ref{fig:voltage}). Показания амперметра автоматически пересчитываются в сопротивление подключённого резистора $R_x$, которое отображается на цифровом табло прибора. В различных диапазонах измерения сопротивлений (200; 2000; 20k; 200k; 2000k) напряжение $U_0$ источника и сопротивление $r$ резистора могут отличаться.

\begin{wrapfigure}{r}{0.4\textwidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, thick]
        \draw (0, 0) to[resistor={info={$R_x$}}] (5, 0);
        \draw[->] (0, 0) -- ++(0, 1);
        \draw[->] (5, 0) -- ++(0, 1);
        
        \def\h{2.5}
        \draw[dashed] (0.5, 1) rectangle ++(4, \h);
        \draw (0, 1 + \h / 2) node[contact] {} -- ++(1, 0) coordinate (A)
        -- ++(0, \h / 4) to[current source] ++(3, 0) -- ++(0, -\h / 2)
        to[voltmeter] ++(-3, 0) -- (A);
        \draw[->] (3, 0.85 + \h * 3 / 4) -- ++(0.8, 0) node[midway, below] {$I_0$};
        \draw (4, 1 + \h / 2) -- ++(1, 0) node[contact] {};
    \end{tikzpicture}
    \caption{}
    \label{fig:current}
\end{wrapfigure}

Во второй модели (рис. 2) омметр представляет собой источник тока (устройство, обеспечивающее протекание через себя постоянного тока, равного $I_0$), соединённый параллельно с идеальным вольтметром. Измеряемое напряжение пересчитывается в сопротивление подключённого резистора $R_x$ и отображается на цифровом табло прибора. При этом, в различных диапазонах измерения сопротивлений (200; 2000; 20k;
200k; 2000k) сила тока $I_0$ может отличаться.

\medskip

\textbf{\large{Задание}}
\begin{enumerate}
    \item Определите внутреннее сопротивление вольтметра для диапазонов измерений 20 В, 2000 мВ и 200 мВ.
    \item Снимите зависимость напряжения $U$ на омметре, работающем в режиме измерения 20 кОм, от величины сопротивления $R_x$ подключённого к нему резистора.
    \item Постройте график полученной экспериментальной зависимости $U(R_x)$.
    \item В качестве доказательства справедливости одной из моделей, с учётом выведенных теоретических зависимостей, постройте график функции, связывающей измеренные величины $U$ и $R_x$ в таких осях, в которых она должна быть линейной.
    \item  Выберите лучшую модель устройства омметра, обосновав свой выбор.
    \item В предположении, что выбранная модель работает для всех диапазонов, определите параметры элементов схемы омметра для каждого из диапазонов (200; 2000; 20k; 200k; 2000k). Составьте таблицу полученных результатов и оцените их погрешность.
\end{enumerate}

\textbf{\large{Указания}}
\begin{enumerate}
    % Изменено. На олимпиаде нужно было использовать мультиметр определённого цвета.
    \item Выданные вам мультиметры разные! Уточните у преподавателя, какой нужно использовать в качестве вольтметра, а какой в качестве вольтметра.
    \item Выключайте приборы, если не проводите на них измерения.
    \item  Считать, что погрешность показаний приборов 1\% или 2 единицы последнего разряда.
\end{enumerate}

\expequipment{исследуемый омметр (чёрный мультиметр, модель 830B)
с проводами «крокодил», вольтметр (серый мультиметр) с проводами, переменный резистор ($0 - 10 \unit{кОм}$) с проводами «крокодил», 2 листа миллиметровой
бумаги для построения графиков}

\bigskip

\solution{
    Сопротивление мультиметра в режиме вольтметра на разных диапазонах измеряем непосредственно омметром. Оно составляет $R_V = 1 \unit{МОм}$. В дальнейшем, при измерениях напряжений на сопротивлениях, превышающих 20 кОм (в этом случае влияние вольтметра может вносить систематическую погрешность, превышающую 2\%), необходимо вносить поправку на конечность сопротивления вольтметра.
    
    Для исследования зависимости напряжения на выходе омметра от величины измеряемого сопротивления $R_x$ будем использовать переменный резистор и мультиметр в режиме вольтметра, подключённые параллельно. Омметр переведем в режим с пределом измерения 20 кОм.
    
    Теоретическая зависимость $U(R_x)$ для первой модели имеет вид:
    \[
        U = I R_{x} = \frac{U_{0} R_{x}}{R_{x} + r} {.}
    \]
    
    Для второй модели, с учётом идеальности внутреннего и внешнего вольтметров:
    \[
        U = I_{0} R_{x} {.}
    \]
    
    Если построить график $U(R_x)$, он получится нелинейным, поэтому вторая модель далее может не рассматриваться.
    
    Для проверки состоятельности первой модели целесообразно линеаризировать полученные результаты, построив график, например, в осях $U^{-1}(R_{x}^{-1})$.
    
    Теоретическая зависимость в этом случае имеет вид:
    \[
        \frac{1}{U} = \left( \frac{1}{U_0} + \frac{r}{U_0 R_x} \right) {.}
    \]
    
    График в таких осях действительно линеен, что подтверждает корректность первой модели.
    
    Далее, следует искать параметры элементов первой модели ($U_0$ и $r$) для различных диапазонов измерений омметра. Для этого измерим две величины. Сначала подключим вольтметр к омметру и измерим напряжение $U_1$. Затем подключим к омметру резистор $R$ (например, 1 кОм) и вольтметр параллельно, запишем показания вольтметра $U_2$.
    
    В первой цепи сила тока через источник равна $I_1 = U_1 / R_V$, и $U_1 = U_0 - r \cdot U_1 / R_V$. Во второй цепи сила тока через источник равна $I_2 = U_2 (1/R_V + 1/R)$, откуда $U_2 = U_0 - r U_2 \cdot (1/R_V + 1/R)$. Решая эту систему уравнений, получим формулы для $r$ и $U_0$.
    
    \begin{center}
        \begin{minipage}{0.4 \linewidth}
            $$r = \frac{U_1 - U_2}{U_2 \left( \frac{1}{R_V} + \frac{1}{R} \right) - \frac{U_1}{R_V}}$$
        \end{minipage}
        \begin{minipage}{0.4 \linewidth}
            $$U_0 = \frac{U_1 U_2 R_V}{U_2 (R_V + R) - U_1 R}$$
        \end{minipage}
    \end{center}
    
    Для удобства можно воспользоваться приближением $R_V \gg R$, это практически не повлияет на ответ.
    
    \begin{center}
        \begin{minipage}{0.4 \linewidth}
            $$r^* = \frac{U_1 - U_2}{\frac{U_2}{R} - \frac{U_1}{R_V}}$$
        \end{minipage}
        \begin{minipage}{0.4 \linewidth}
            $$U_0^* = \frac{U_1 U_2 R_V}{U_2 R_V - U_1 R}$$
        \end{minipage}
    \end{center}
}
